\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{cancel}
\usepackage{spot}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Differentialgleichungen II}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Molekularbiologen: Differentialgleichungen}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2009,2020 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}


\begin{frame}{Lineare DGL 2.\ Ordnung mit konst.\ Koeff.}
  \[y''+p\,y'+q\,y=0\qquad\visible<2->{\text{(mit $y=e^{\lambda x}$)}}\]
  \visible<2->{\[\lambda^2+p\lambda+q=0\qquad\Rightarrow\quad _2\!\,\lambda_1=-\frac{p}{2}\pm\sqrt{\frac{p^2}{4}-q}\]


  \vspace*{1cm}
  \begin{enumerate}
  \item<3-> $\lambda_1$, $\lambda_2$ \spot<3>{reell}\\
    \[y=Ae^{\spot<3>{\lambda_1} x}+Be^{\spot<3>{\lambda_2} x}\]\\[3ex]


  \item<4-> $\lambda$ (konjugiert) \spot<4>{komplex}, $_2\!\,\lambda_1=\spot<4>{\alpha}\pm i\,\spot<4>{\beta}$\\
    \[y=e^{\spot<4>{\alpha} x}\left[A\sin(\spot<4>{\beta} x)+B\cos(\spot<4>{\beta} x)\right]\]\\[3ex]

  \item<5-> \spot<5>{Zusammenfallende} Nullstelle $\lambda$
    \[y=Ae^{\lambda x}+B\,\spot<5>{x}\,e^{\lambda x}\]\\[3ex]

    
  \end{enumerate}

  \visible<6->{\vspace*{0.2ex}
    \begin{center}\alert{\large Formelsammlung!}\end{center}
    }
  
}
  
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osungen inhomogener DGL 2.\ Ordnung mit konst.\ Koeff.} 

Wir wenden uns jetzt der L\"osung des inhomogenen Falls

\[y''+p\,y'+q\,y=\spot<1>{h(x)}\]
zu.

\visible<2->{\vspace*{3ex}
Als erstes ist die L\"osung der zugeordneten homogenen
Gleichung zu berechnen. Danach  kann man eine partikul\"are L\"osung immer
mittels
{\em Variation der Konstanten} finden.

\visible<3->{\vspace*{3ex}
Im Falle von \spot<3>{konstanten} Koeffizienten ist f\"ur \spot<3>{bestimmte}
Typen von St\"orfunktionen $h(x)$ eine (in der Regel)
einfachere Methode m\"oglich, der \spot<4>{\em Ansatz mit unbestimmten Koeffizienten}; 
nur diese Vorgangsweise wird im Rahmen dieser VO/UE behandelt.

}}

\end{frame}

\begin{frame}{Partikul\"are L\"osungen inhomogener DGL 2.\ Ordnung mit konst.\ Koeff.}

  \begin{itemize}
  \item Die ``unbestimmten Ans\"atze'' zum Finden der partikul\"aren L\"osung lassen sich systematisch ermitteln, und finden sich vollst\"andig in Formelsammlungen.
  \item Ziel hier ist, dass Sie verstehen, wie man im Prinzip auf diese Ans\"atze kommt
  \item<2-> Prinzipiell eignen sich die Ans\"atze f\"ur (St\"or-)Funktionen mit ``regelm\"a{\ss}igen Ableitungen, insbesondere
    \begin{itemize}
    \item $\exp(a\, x)$
    \item $\sin(c\, x)$, $\cos(d\,x)$
    \item Polynome
      \item sowie Summen/Produkte dieser Funktionsfamilien
    \end{itemize}
  \item<3->Das Verfahren wird jetzt an einigen Beispielen illustriert
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Beispiel 1}

  Gesucht ist die L\"osung von 
\[y''-y'-2y=x^2\]

1) L\"osung der zugeordneten homogenen Gleichung
\[y''-y'-2y=0\qquad\Rightarrow\qquad\lambda^2-\lambda-2=0\]
\[\lambda=+\frac{1}{2}\pm\sqrt{\frac{1}{4}+\frac{8}{4}}=\{2,-1\}\qquad\text{somit}\]
\[y=Ae^{2x}+Be^{-x}\]

\visible<2->{ 2) \"Uberlegen wir jetzt, wie eine partikul\"are L\"osung
aussehen k\"onnte.  Auf der linken Seite der Gleichung sind $y''$, $y'$ und
$y$ durch konstante Koeffizienten in Beziehung gesetzt, d.h., es herrscht eine
einfach Proportionalit\"at zwischen der Funktion und Ihren beiden ersten
Ableitungen. Das hei{\ss}t aber, da{\ss} die partikul\"are L\"osung etwas
(oder sogar ``sehr viel'') mit $h(x)=x^2$ zu tun haben mu{\ss}.


\visible<3->{\vspace*{2ex}3) K\"onnte die partikul\"are
L\"osung einfach die Form 
\[y_P=a\,x^2\qquad\qquad \text{???}\]
haben? 
}}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel 1}
  \[y''-y'-2y=x^2\qquad(*)\]

  \vspace*{1ex}  3) K\"onnte die partikul\"are
  L\"osung einfach die Form 
  \[y_P=a\,x^2\qquad\qquad \text{???}\]
  haben?\\[1ex] 
  \visible<2->{  
    Bildet man $y_P'=2ax$, $y''=2a$ und setzt in die DGL ein, dann sieht man,
    da{\ss} einem auf der linken Seite die Terme  $-2ax$  und
    $2a$ (also Terme $\propto x$ und $\propto 1$) durch die Ableitungen hinzukommen.

    \visible<3->{
      \vspace*{1ex} 4) Das ``schreit'' aber danach, auch Terme $bx+c$ in
      den Ansatz f\"ur $y_P$ zu inkludieren.
      Wir versuchen es also nochmals mit dem Ansatz
      \[y_P=\spot<7>{ax^2+bx+c},\qquad y_P'=\spot<6>{2ax+b},\qquad y_P''=\spot<5>{2a}\]
      und setzen in (*) ein
      \visible<4->{
        \[\underbrace{2a}_{\spot<5>{y''}}\underbrace{-(2ax+b)}_{-\spot<6>{y'}}\underbrace{-2(ax^2+bx+c)}_{\spot<7>{-2y}}={\color{white}1}\,x^2{\color{white}+0\,x+0\cdot 1}\]
      }}}


\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel 1}

\only<1>{\[2a-(2ax+b)-2(ax^2+bx+c)={\color{white}1}\,x^2{\color{white}+0\,x+0\cdot 1}\]}
\only<2->{\[2a-(2ax+b)-2(ax^2+bx+c)={\color{red}1}\,x^2{\color{red}+0\,x+0\cdot 1}\]}
\visible<3->{Wir multiplizieren jetzt die linke Seite aus und sortieren
  nach Potenzen von $x$:
  \begin{multline*}2a-(2ax+b)-2(ax^2+bx+c)=2a - 2ax-b-2ax^2-2bx-2c = \\
    x^2(-2a)+x(-2a-2b)+1\cdot(2a-b-2c)\end{multline*}}
\visible<4->{Jetzt nehmen wir die rechte Seite wieder hinzu
\[x^2\, (-2a) +x\,(-2a -2b) + 1\cdot(2a-b-2c) =1\,x^2+0\,x+0\cdot 1\]}
\visible<5->{und f\"uhren den Koeffizientenvergleich mit der rechten Seite durch
\[x^2\, \underbrace{(-2a)}_{\spot<5>{1}} +x\,\underbrace{(-2a -2b)}_{\spot<5>{0}} + 1\cdot\underbrace{(2a-b-2c)}_{\spot<5>{0}} =\spot<5>{1}\,x^2+\spot<5>{0}\,x+\spot<5>{0}\cdot 1\]
Daraus findet man 3 Gleichungen f\"ur die drei Unbekannten a, b, c.

\visible<4->{\begin{eqnarray*}
  -2a & = & 1 \quad\Rightarrow\quad a=-\frac{1}{2}\\
  -2a-2b & = & 0 \quad\Rightarrow\quad b=\frac{1}{2}\\
   2a -b -2c & = & 0 \quad\Rightarrow\quad c=-\frac{3}{4}
  \end{eqnarray*}

}}
\end{frame}

\begin{frame}{Beispiel 1}

  Fassen wir zusammen: Wir hatten den Ansatz

  \[y_P=ax^2+bx+c\]

  \vspace*{1ex} und wir haben $a=-1/2$, $b=+1/2$ und $c=-3/4$ gefunden.\\
  \visible<2->{Somit gilt

  \[y_P=-\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{2}x-\frac{3}{4}\]

  \visible<3->{\vspace*{1ex} Weiters hatten wir als L\"osung der zugeordneten homogenen DGL\\[1ex]
  \[y_H=Ae^{2x}+Be^{-x}\]
  \vspace*{1ex} gefunden.

\visible<4->{  \vspace*{3ex}Die vollst\"andige L\"osung der DGL

  \[y''-y'-2y=x^2\]

  \vspace*{1ex} ist somit

\[y=y_H+y_P=Ae^{2x}+Be^{-x}-\frac{1}{2}x^2+\frac{1}{2}x-\frac{3}{4}\]

\visible<5->{\alert{In diese L\"osung m\"usste mit allf\"allig gegebenen Anfangsbedingungen eingesetzt werden.}}}}}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osungen inhomogener DGL 2.\ Ordnung mit konst.\ Koeff.}
Wenn man sich das letzte Beispiel nochmals durch
den Kopf gehen l\"a{\ss}t, so sieht man, da{\ss} sich der unbestimmte
Ansatz f\"ur $y_P$ aus einem \spot<1>{Vielfachem} der St\"orfunktion $h(x)=x^2$ \spot<1>{\em sowie} deren \spot<1>{Ableitungen}  zusammensetzt. \\[2ex]

\visible<2->{Weitere Beispiele: 1) Die Ableitung der Exponentialfunktion ist die
Funktion selbst. Daher folgt f\"ur z.B.
\[h(x)=e^{\spot<2>{5}x}\quad \Rightarrow\quad  y_P=c\,e^{\spot<2>{5}x}\]
\vspace{2ex}

\visible<3->{2) F\"ur $h(x)=\sin(\alpha x)$ ($h(x)=\spot<4>{\cos(\alpha x)}$ gilt daher
  \[h(x)=\sin (\spot<3>{3}x)\quad \Rightarrow\quad y_P=a\sin (\spot<3>{3}x)+b\cos(\spot<3>{3} x)\]
  \visible<4->{und analog im \spot<4>{Cosinus} Fall!}
\vspace{2ex}

\visible<5->{4) Ist $h(x)$ ein allgemeines Polynom mit h\"ochster Potenz $x^m$, so ist der
Ansatz
\[y_P=a_mx^m+a_{m-1}x^{m-1}+a_{m-2}x^{m-2}\ldots+a_1x+a_0\]
zu verwenden.\\[2ex]

%Die Methode scheitert wenn $h(x)$ unendlich viele sich nicht wiederholende
%Ableitungen hat, da in diesem Fall der unbestimmte Ansatz unendlich viele
%Terme enthalten m\"u{\ss}te (z.B. $h(x)=1/x$ oder $h(x)=\tan x$.

}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osungen inhomogener DGL 2.\ Ordnung mit
konst.\ Koeff.}  Leider ist es nicht immer so einfach. Erstens
funktioniert diese Methode nur, wenn es sich bei den St\"orfunktionen
um Polynome, Exponentialfunktionen $e^{\alpha x}$, die
Winkelfunktionen $\sin(\alpha x)$ und $\cos(\alpha x)$ bzw.\ Produkte
davon handelt.  F\"ur z.B.\ $h(x)=\tan x$ scheitert die Methode.  Die
Variation der Konstanten ist im Prinzip auf beliebige $h(x)$
anwendbar, wobei anzumerken ist, da{\ss} in der Praxis die
auftretenden Integrale sehr rasch ``unl\"osbar'' werden \ldots\\[2ex]

\visible<2->{Zweitens, selbst wenn $h(x)$ zu den Funktionen geh\"ort, f\"ur die
ein unbestimmter Ansatz mit Koeffizientenvergleich m\"oglich ist,
kommt es zu Problemen wenn der unbestimmte Ansatz 
$y_P$ auf eine Funktion f\"uhrt,
die bereits eine L\"osung der homogenen Gleichung ist \ldots (\"uberlegen
Sie warum?!).\\[2ex]
 
\visible<3->{Die vollst\"andigen Regeln f\"ur das Erstellen von unbestimmten Ans\"atzen, die
Sie in Ihren Formelsammlungen finden, haben eine gewisse Komplexit\"at und
verlangen etwas \"Ubung. Im Rahmen dieses Kurses geben wir
daher immer den Ansatz f\"ur die Suche nach $y_P$ an (Sie sollten sich aber
trotzdem \"uberlegen, warum man genau diesen Ansatz nimmt).}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osung --- abschlie{\ss}endes Beispiel}
{\small Gesucht ist die L\"osung der DGL
\[y''+6y'+9y=\sin(2x)\]
mit den AB: $y(0)=0$, $y'(0)=5$.\\[2ex]

1. L\"osung zu zugeordneten homogenen Gleichung
\[y''+6y'+9y=0\]
Diese haben wir bereits ausgerechnet, $y_H=Ae^{-3x}+Bxe^{-3ex}$\\[2ex]

2. L\"osung der inhomogenen Gleichung. Aus unserer Faustregel
folgt der Ansatz $y_P=C\sin(2x)+D\cos(2x)$, der in diesem Fall
auch gen\"ugt. Wir haben also
\[y_P=C\sin(2x)+D\cos(2x)\qquad y_P'=2C\cos(2x)-2D\sin(2x) 
\qquad y_P''=-4C\sin(2x)-4D\cos(2x)\]
Damit erhalten wir
\[
-4C\sin(2x)-4D\cos(2x)+6(2C\cos(2x)-2D\sin(2x))+9(C\sin(2x)+D\cos(2x))=\]
\[
\sin(2x)(5C-12D)+\cos(2x)(12C+5D)=\sin(2x)
\]
bzw.\ f\"ur den Koeffizientenvergleich:
\begin{eqnarray*}
5C-12D &=& 1 \\
12C+5D &=& 0
\end{eqnarray*}
Aus der 2.\ Gleichung ergibt sich $C=-5D/12$, nach Einsetzen in die
1.\ Gleichung folgt $-25D/12-12D=1 \Rightarrow
D=-12/169$ und somit $C=5/169$. Die partikul\"are L\"osung lautet
somit
\[y_P=\frac{5}{169}\sin(2x)-\frac{12}{169}\cos(2x)\]
}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Partikul\"are L\"osung --- abschlie{\ss}endes Beispiel}
{\small
\ldots und die allgemeine L\"osung der DGL ergibt sich als
\[y=y_H+y_P=Ae^{-3x}+Bxe^{-3x}+\frac{5}{169}\sin(2x)-\frac{12}{169}\cos(2x)\]
\vspace{2ex}

3. Einsetzen der AB $y(0)=0$, $y'(0)=5$: Wir berechnen die 1.\ Ableitung
der allgemeinen L\"osung
\[y'=-3Ae^{-3x}+Be^{-3x}-3Bxe^{-3x}+\frac{10}{169}\cos(2x)+\frac{24}{169}\sin(2x)\]
An der Stelle $x=0$ hat man
\[y(0)=0=A-\frac{12}{169}\]
\[y'(0)=5=-3A+B+\frac{10}{169}\]
Mit $A=12/169$ (1.\ Gleichung) findet man f\"ur B (Einsetzen in 2.\ Gleichung)
\[5=\frac{845}{169}=-\frac{36}{169}+B+\frac{10}{169}\quad\Rightarrow\quad B=\frac{67}{13}\]

Die spezielle L\"osung der DGL die die AB erf\"ullt lautet somit
\[y=\frac{12}{169}e^{-3x}+\frac{67}{13}xe^{-3x}+\frac{5}{169}\sin(2x)-\frac{12}{169}\cos(2x)\]

\vfill
Anmerkung: Die w\"are ein realistisches Pr\"ufungsbeispiel
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Systeme von DGLs}
Gerade in der Biologie (Systembiologie) st\"o{\ss}t man h\"aufig auf
Systeme von DGL. Hier ein Beispiel f\"ur 3 gekoppelte DGL 1.\ Ordnung

\[
\begin{array}{ccrcccc}
y_1'&=&a_1(x)y_1&+&b_1(x)y_2&+&c_1(x)y_3\\[1.5ex]
y_2'&=&a_2(x)y_1&+&b_2(x)y_2&+&c_2(x)y_3\\[1.5ex]
y_3'&=&a_3(x)y_1&+&b_2(x)y_2&+&c_3(x)y_3
\end{array}
\]

\vspace*{2ex}
Wir behandeln nur den einfachsten Fall, das System zweier homogener, linearer
DGL 1.\ Ordnung mit konstanten Koeffizienten.  Die L\"osungsschritte sind
an Hand eines Beispiels illustriert.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

Insbesondere wird gezeigt, wie man ein System zweier gekoppelter,
linearer DGL 1.\ Ordnung durch ``Einsetzen'' bzw. ``Elimination'' in
{\em eine} DGL 2.\ Ordnung \"uberf\"uhrt. Da wir nur lineare DGL 2.\
Ordnung mit konstanten Koeffizienten l\"osen k\"onnen, enthalten die
Gleichungssystem ebenfalls nur konstante Koeffizienten. (Im Prinzip
ist das Verfahren aber auf allg.\ lineare DGL System anwendbar!)
Weiters betrachten wir nur homogene Gleichungen.\\[2ex]

Betrachten wir als konkretes Beispiel

\begin{equation}
\label{eq1}
\begin{array}{lccrcc}
\text{I:}&y_1'&=&y_1&+&y_2\\[1.5ex]
\text{II:}&y_2'&=&-4y_1&+&y_2\\
\end{array}
\end{equation}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Schritt 1:} Als erstes dr\"ucken wir aus einer der Gleichungen eine der gesuchten
Funktionen als Funktion der jeweils anderen Funktion sowier deren
Ableitung aus.\\[2ex]

 Z.B. folgt aus I
\begin{equation}
\label{eq2}
y_2=y_1'-y_1.
\end{equation}

Um mit der aus I gewonnen Gl.~\ref{eq2} in Gl.~II des Originalsystems
einsetzen zu k\"onnen, brauchen wir auch die Ableitung $y_2'$ als
Funktion von $y_1$. Daher differenzieren wir Gl.~\ref{eq2}
\begin{equation}
\label{eq3}
y_2'=y_1''-y_1'.
\end{equation}

\visible<2->{Unter Verwendung von Gl.~\ref{eq3} f\"ur die linke Seite von II und Gl.~\ref{eq2} f\"ur die rechte Seite erhalten wir f\"ur

\[
\text{II: }\underbrace{y_1''-y_1'}_{y_2'}=-4y_1 + \underbrace{y_1'-y_1}_{y_2},
\]

welches sich zu

\begin{equation}
\label{eq4}
y_1''-2y_1'+5y_1=0
\end{equation}

umformen l\"a{\ss}t.}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Schritt 2:} Was $y_1$ betrifft, sind wir mit Gl.~\ref{eq4}
jetzt auf vertrautem Territorium. Mittels des Standardansatzes
$y_1=e^{\lambda x}$ erh\"alt man die charakteristische Gleichung
\[\lambda^2-2\lambda+5=0\]
mit den beiden konjugiert komplexen L\"osungen
\[_2\lambda_1=1\pm 2i.\]
Daraus folgt, da{\ss} die beiden Funktionen $e^x\sin2x$ und $e^x\cos2x$ die
DGL Gl.~\ref{eq4} l\"osen. Somit ist die allgemeinste L\"osung von 
Gl.~\ref{eq4} durch
\begin{equation}
\label{eq5}
y_1=Ae^x\sin2x+Be^x\cos2x=e^x\left(A\sin2x+B\cos2x\right)
\end{equation}
gegeben.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Schritt 3:} Um die fehlende L\"osung f\"ur $y_2$ zu bekommen,
setzen wir mit Gl.~\ref{eq5} in Gl.~\ref{eq2} ein, wobei wir als
Zwischenschritt $y_1'$ berechnen m\"ussen. Nach Differenzieren (Produktregel!)
und Zusammenfassen erhalten wir
\[y_1'=e^x\left[(A-2B)\sin2x+(2A+B)\cos2x\right].\]
Somit bekommt man f\"ur $y_2$
\[y_2=\underbrace{e^x\left[(A-2B)\sin2x+(2A+B)\cos2x\right]}_{y_1'}-
      \underbrace{e^x\left(A\sin2x+B\cos2x\right)}_{y_1}\]
was sich auf
\begin{equation}
\label{eq6}
y_2=-2Be^x\sin2x+2Ae^x\cos2x=e^x\left(-2B\sin2x+2A\cos2x\right)
\end{equation}
vereinfacht. Die allgemeinste L\"osung des Gleichungssystems Gl.~\ref{eq1} ist
also durch Gln.~\ref{eq5} (f\"ur $y_1$) und \ref{eq6} (f\"ur $y_2$) gegeben.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Schritt 4, Anfangsbedingungen:} Wir wollen jetzt die allgemeine
L\"osung noch auf Anfangsbedingungen spezialisieren. Es sei z.B.
\[
\begin{array}{ccc}
y_1(0)=1\\
y_2(0)=1\\
\end{array}
\]
Einsetzen in Gln.~\ref{eq5} und \ref{eq6} ergibt ($e^0=1$, $\sin0=0$, $\cos 0=1$!)
\[
\begin{array}{ccc}
B=1\\
2A=1\
\end{array}
\]
woraus $B=1$ und $A=\frac{1}{2}$ folgt. Die spezielle L\"osung des
DGL Systems Gl.~\ref{eq1}, die auch den Anfangsbedingungen gen\"ugt ist
also
\begin{equation}
\label{eq7}
\begin{array}{cccrcc}
y_1&=&e^x(&\frac{1}{2}\sin2x&+&\cos2x)\\[1ex]
y_2&=&e^x(&-2\sin2x&+&\cos2x)
\end{array}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{DGL Systeme -- ein Beispiel}

{\bfseries Anmerkungen:} (1) Anstelle uns aus I $y_2$ auszudr\"ucken,
h\"atten wir uns aus II $y_1=\frac{1}{4}(y_2-y_2')$ ausdr\"ucken
k\"onnen, und zun\"achst die allgemeine L\"osung f\"ur $y_2$ ermitteln
k\"onnen. {\em Achtung:} Die unbestimmten Koeffizienten schauen nat\"urlich
``anders'' aus, aber die spezielle L\"osung, die den
Anfangsbedingungen gen\"ugt, unterscheidet sich nicht von
Gl.~\ref{eq7}.\\[2ex]

(2) Der hier gezeigt L\"osungsweg f\"uhrt auf das L\"osen einer
linearen DGL zweiter Ordnung mit konstanten Koeffizienten. Wie in
der Vorlesung besprochen, gibt es drei L\"osungstypen,
in Abh\"angigkeit von der L\"osung der charakteristischen Gleichung:\\[1ex]

(i) zwei reelle L\"osungen,\\[1ex]
(ii) zwei (konjugiert) komplexe L\"osungen, und \\[1ex]

(iii) eine zusammenfallende reelle L\"osung.\\[2ex] 

Das hier gezeigte Beispiel
f\"uhrt auf den L\"osungstyp (ii). Der L\"osungsweg ist aber auf
jeden der drei Typen anwendbar!
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Abschlu{\ss}bemerkungen zu DGL Systemen}
Wir haben eben gesehen, da{\ss} sich {\em zwei} gekoppelte 
DGL {\em erster} Ordnung auf eine Gleichung {\em zweiter} Ordnung
umformen lassen. Der umgekehrte Weg ist ebenfalls m\"oglich:
Gegeben sei
\[y''+p\,y'+q\,y=0\qquad\text{(*)}\]
\visible<2->{Wir f\"uhren eine Funktion \spot<2-3>{$z=y'$} (\spot<3>[fill=blue!50]{$z'=y''$}) ein. \visible<3->{Damit l\"a{\ss}t
sich aber (*) auch schreiben
\begin{eqnarray*}
y'&=&z\\
\spot<3>[fill=blue!50]{z'}+p\,\spot<3>{z}+q\,y&=&0
\end{eqnarray*}
bzw.
\begin{eqnarray*}
y'&=&z\\
z'&=&-q\,y-p\,z
\end{eqnarray*}

\visible<4->{D.h.\ aber, da{\ss} sich jede (lineare) DGL 2.\ Ordung auch als ein
System von {\em zwei} DGL {\em erster} Ordnung schreiben l\"a{\ss}t.

\visible<5->{\vspace*{2ex}Ganz allgemein kann man eine lineare DGL n-ter Ordnung immer als System von
n DGL 1.\ Ordnung umschreiben, und umgekehrt.  Die Umwandlung in ein
System von DGL ist vor allem f\"ur die numerische L\"osung (mit Hilfe
von Techniken aus der linearen Algebra, Matrizenrechnung (\alert{$\Rightarrow$ J\"anner!})) von gro{\ss}er
Bedeutung.}}}}

\end{frame}

\begin{frame}

  $\;$
  \end{frame}


%---------------------------------------------------------------------

\input{gpl}


\end{document}


